\end{multicols}
\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.8\columnwidth}{!}{%
 \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
 \input ./graf/calib
 \includegraphics{campo.eps}
 \input ./graf/esp_n
 \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
\vspace{-10pt}
\caption{Da esquerda para a direita: reta de Calibração. $B_{induzido}$ em
 função de $V_{sonda}$, gráfico ilustrativo do campo induzido e Espira
  n=320 do centro à periferia}
 \label{esp_n}
\end{figure}
\begin{multicols}{2}


\section{Dados e Análise de Resultados}
\subsection{Campo Magnético Induzido}


Sabendo que $V_{Hall}\propto B$ e que $B\propto I$, verificou-se
a linearidade entre $B$ e $V$, representando $B(V)$ 
(gráfico \ref{esp_n}, à esquerda). Admitindo que 
o campo induzido no ponto de medição era dado por \ref{bcentro},
contruiu-se a recta de calibração presente no gráfico \ref{esp_n}, à esquerda de onde se retira que a constante de proporcionalidade entre a
tensão medida na sonda de Hall e o campo de indução magnética 
induzido.
\begin{equation}
B= (0.0934 \pm0.0003)V_{Hall} + (0.0337\pm 0.0075)~T
\end{equation}

%\begin{multicols}{2}
%\begin{figure}[H]
%\centering
%\resizebox{\columnwidth}{!}{%
% \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
% \input ./graf/esp_0
% \unskip
%}
%\captionsetup{type=figure}
%\caption{Espira n=320, eixo da espira}
% \label{esp_0}
%\end{figure}
%
%\begin{figure}[H]
%\centering
%\resizebox{\columnwidth}{!}{%
% \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
% \input ./graf/esp_2_5
% \unskip
%}
%\captionsetup{type=figure}
%\caption{Espira n=320, offset de 2.5 do eixo da espira}
% \label{esp_2.5}
%\end{figure}
%\end{multicols}

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{%
 \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
 \input ./graf/esp_0
 \input ./graf/esp_2_5
 \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
\caption{Espira n=320. À esquerda eixo da espira, à direita offset de 2.5 do mesmo}
 \label{esp_1}
\end{figure}

Os valores medidos para a componentes normal e tangencial do campo
provocado por um conjunto de 320 espiras circulares, alimentados por
uma corrente $i=(1.00\pm0.01)A$, segundo o eixo das espiras estão 
representados na fig. \ref{esp_1}, à esquerda. Observa-se que a componente
tangencial segue a previsão teórica apresentada, dada por \ref{B2.5t},
fazendo $y_p=0$. Já a componente normal, cujo valor teórico é 0,
apresenta valores diferentes dos esperados, essencialmente para 
$d\in[2;5]cm$. Se recordarmos a montagem experimental, para estes
valores, localizados entre as bobines de Helmholtz, o posicionamento da
sonda perpendicularmente ao eixo é díficil, já que não há nenhuma base
de sustentação, ao contrário do valores $d>9cm$. Esta instabilidade
pode fazer com que a componente medida não seja verdadeiramente a 
normal ao eixo, mas outra diferente de zero.\par
Os dados recolhidos para o mesmo conjunto de espiras, agora num 
eixo distante do eixo da bobine de $2.5cm$ são apresentados
na fig. \ref{esp_1}, à direita. Como se pode verficar, os dados seguem
a previsão teórica, à excepção, novamente, dos referentes à componente
normal para $d\in[2;5]cm$. A explicação de tal desvio é baseada no
argumento já usado anteriormente da dificuldade da medição, que
leva a possíveis contribuições que aumentam o valor medido.\par
Os resultados obtidos para a componente normal do campo do centro
do eixo até à periferia são concordantes com os teóricos. 
Além de semelhantes aos teóricos, os valores apresentam ainda simetria
em relação à origem, tal como esperado. \par
%\vspace{-10pt}
%\begin{figure}[H]
%\centering
%\resizebox{0.6\columnwidth}{!}{%
% \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
%
% \unskip
%}
%\captionsetup{type=figure}
%\caption{Espira n=320 do centro à periferia}
% \label{esp_n}
%\end{figure}
Através das três configurações estudadas, teceram-se considerações sobre o
campo induzido pelas n espiras. Em relação à sua
componente tangencial, ela aumenta desde o centro até à periferia
e diminui à medida que nos afastamos do plano das espiras. Esta
variação é comprovada não só pela Figura \ref{esp_n} que mostra a
variação da componente tangencial no plano das bobines, mas também
pela comparação entre os gráficos \ref{esp_1},
observando que cada valor da componente tangencial $y_P=2.5cm$
é superior a $y_P=0$.
Este facto vem do teor. de Ampère. Aplicando-o na circ. $\gamma$,
desenhada a vermelho na fig.\ref{esp_n} ao centro,
$\int_\gamma\vec{B}\cdot d\vec{r}=0$, pois não há corrente
a atravessar a área envolvida. Observa-se pela figura que
em três dos segmentos (1,2,4) o integral é positivo (B tem o mesmo sentido de $\gamma$). Visto que o comprimento de $3$ e $1$
é arbitrário, o campo magnético tangencial tem um mínimo local no centro e um máximo para $\rho=R$, como verificado.
Acerca da componente normal, apenas podemos
interpretar fisicamente o seu valor no eixo central da espira, que
deveria ser zero, por apenas haver uma linha de campo vertical nesse
mesmo eixo (única linha que se fecha no infinito e por isso não sofre 
deformações). Conclui-se que o campo tem simetria radial por \ref{esp_n}.
Para as bobines de Helmholtz no eixo central e num eixo afastado deste
2.5 cm obtiveram-se os gráficos presente na fig. \ref{helm_1}.

%\begin{multicols}{2}
%\begin{figure}[H]
%\centering
%\resizebox{\columnwidth}{!}{%
% \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
% \input ./graf/helm_0
% \unskip
%}
%\captionsetup{type=figure}
%\caption{helmholtz, eixo central}
% \label{helm_0}
%\end{figure}
%\begin{figure}[H]
%\centering
%\resizebox{\columnwidth}{!}{%
% \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
% \input ./graf/helm_2_5
% \unskip
%}
%\captionsetup{type=figure}
%\caption{helmholtz, offset de 2.5 do eixo central}
% \label{helm_2.5}
%\end{figure}
%\end{multicols}

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{%
 \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
 \input ./graf/helm_0
 \input ./graf/helm_2_5
 \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
\caption{Bobinas de Helmholtz: à esquerda  campo no eixo central. À direita com
um offset de $2.5~cm$}
 \label{helm_1}
\end{figure}
\par
De grosso modo, os valores experimentais seguem os valores teóricos,
havendo a discrepância já discutida na componente normal para $d$
entre as bobines. Adicionalmente, deve notar-se um desvio
na fig. \ref{helm_1}, à esquerda, dos valores da componente tangencial do 
campo induzido. Os valores experimentais estão ligeiramente acima
da previsão teórica, logo podemos assumir que houve uma falha no 
alinhamento da sonda. \par
Apresentam-se no gráfico \ref{helm_n} os valores para a componente
tangencial do campo medida desde do centro até à periferia no plano 
entre as bobines. Os valores experimentais parecem oscilar em torno
da previsão teórica. Como a oscilação não é sistemática, apenas
podemos assumir que ela advém de falhas na medição, ou seja, que
nem todas as medições foram efectivamente feitas no plano
entre as bobines, mas em planos desviados deste.\par
Em relação à análise da uniformidade do campo induzido pelas
duas bobines, pode salientar o facto de se verificar simetria
do campo induzido em relação ao plano equidistantes das bobines.
Esta simetria vem confirmar o teorema da sobreposição que nos diz
que o campo deve ser a soma dos campos criados pelas duas bobines.
\par


\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.6\columnwidth}{!}{%
 \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
 \input ./graf/helm_n
 \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
\caption{B(d) para as bobines de Helmholtzs medido o centro até à periferia, no plano da equidistante das espiras}
 \label{helm_n}
\end{figure}

Os valores recolhidos para o solenoide de nucleo de ar
encontram-se representados no gráfico \ref{sol_0}. 
Como seria previsto, o campo toma aproximadamente os mesmo
valores para os dois eixos considerados, o que corrobora
o modelo de solenoide infinito, cujas linhas no interior
são horizontais e têm o mesmo valor.
\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.6\columnwidth}{!}{%
 \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
 \input ./graf/sol_0
 \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
\caption{Solenóide de núcleo de ar}
 \label{sol_0}
\end{figure}
Para o solenóide com núcleo de Ferro, apresentam-se os dados 
obtidos no laboratório e um primeiro ajuste ao valor de $(ni)'=ni+M$
a azul. Como podemos observar este ajuste afasta-se bastante dos
dados recolhidos, pelo que se tentou um novo ajuste em que se permitia
um shift das distância $(d-a)$.
Obteve-se, desta forma, o ajuste a laranja para qual $a=(-0.29\pm0.03)cm$.
Embora o valor de $a$ implica-se medições dentro do núcleo de ferro,
que seria fisicamente impossível, com tão pequena correcção, 
conseguimos um muito melhor ajuste, para o
qual $(ni)'=(4946\pm 193)Am^-1$, logo $M=(3346\pm 194) Am^-1$.
Nenhum destes valores, no entanto, é absolutamente real, uma vez que 
implicam que a magnetização do material fosse uniforme e tal
não se verifica.

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.7\columnwidth}{!}{%
 \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
 \input ./graf/ferr
 \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
\caption{Solenóide de núcleo de ferro}
 \label{ferr}
\end{figure}

\subsection{Característica B(H)}
Os dados relativos à montagem encontram-se na Tab. \ref{fml}. Através desse dados e da eq. \ref{shi} foi possível determinar o número 
de espiras presentes no primário $n_p=n_1=1298\pm 4$ e no secundário
$n_s=n_2=45\pm 1$.
\begin{table}[H]
  \centering
      \caption{Dados relativos à montagem utilizada}
      \footnotesize{
  \begin{tabular}{c|c||c|c}
    \toprule
    \hline
    Grandeza       & Valor              & Grandeza & Valor            \\\hline
    $R_p$          & $60\pm 1~\Omega$   & $V_s$    & $620\pm 1~mV$    \\
    $R_s$          & $100\pm 2~k\Omega$ & $l$      & $16.0\pm 0.4~cm$ \\
    $V_{4espiras}$ & $54.5\pm 0.1~mV$   & $S$      & $7.5\pm 3~cm^2$  \\
    $V_p$          & $17.77\pm 0.01~V$   & $C$      & $1\mu F$         \\
    \hline
    \bottomrule
    \end{tabular}
    \label{fml}
    }
\end{table}
\par
Após terem sido retirados os dados de ambos os canais do osciloscópio 
converteu-se os dados recolhidos para para as unidades de tensão relevante 
e foram utilizadas as eqs. \ref{vida} e \ref{morte} para se obter o gráfico
de histerese do transformador presente na fig. \ref{amarelo_VS_laranja}.
\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.7\columnwidth}{!}{%
 \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
 \input ./graf/histerese
 \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
\caption{Curva $B(H)$}
 \label{amarelo_VS_laranja}
\end{figure}
\par
Através da curva podemos retirar diretamente os valores caracterizadores da
curva de histerese (que se apresentam na tab. \ref{yon}). De notar que o valor de $\mu_r$ foi obtido através da
eq. $B=\mu_0 \mu_r H$ fazendo um ajuste linear aos pontos que se encontravam na
zona apresentada a amarelo e laranja no gráfico da fig. 
\ref{amarelo_VS_laranja} (pontos que se encontravam afastados do andamento 
geral da reta observado foram considerados como ruído). Esse ajuste também
permite obter com maior precisão o ponto de interseção com o eixo dos $x$ que
representa o $H_{coersivo}$.

\begin{table}[H]
  \centering
      \caption{Dados relevantes para a curva de histerese}
            \footnotesize{
  \begin{tabular}{c|c}
    \toprule
    \hline
    Grandeza        & Valor              \\\hline
    $H_{coersivo}$  & $(49\pm 3)~Am^{-1}$   \\
    $B_{saturação}$ & $(1.30\pm 0.12 )~T$ \\
    $B_{remanescente}$  & $(0.80\pm 0.07)~T$   \\
    $\mu_r$         & $(1.989\pm0.008)\times 10^4$  \\
    \hline
    \bottomrule
    \end{tabular}
    \label{yon}
    }
\end{table}

Pelos dados do $H_{coersivo}$, $H_{saturação}$ e $B_{residual}$,
podemos pensar que a liga presente no transformador 
seria a Fe-Si (96\%-4\%), porém o valor de $\mu$ está completamente em
desacordo com os restantes. Isto pode levar a pensar que a houve uma
disparidade na maneira de calcular esta constante entre o fabricante
e no presente trabalho.
